{"title": "Hỏi đáp: Bé bị hăm", "question": "Chào bác sĩ,Em phát hiện hậu môn của bé nhà em hơi tấy đỏ. Cho em hỏi cách vệ sinh cho bé như thế nào để hết hăm và hiện tại có nên dùng loại thuốc gì để bôi cho bé không ạ?Rất mong nhận được câu trả lời sớm của bác sĩ.Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Khi thay tã, bạn nên dùng bông gòn tẩm nước ấm để lau sạch phân cho bé. Sau đó, bạn có thể dùng Milian để bôi cho bé. Mỗi ngày bạn có thể bôi 4 lần. Khi đã hết hăm đỏ, bạn có thể dùng các loại kem dưỡng ẩm chống hăm tã để bôi hậu môn và vùng kẽ đùi cho bé mỗi lần thay tã để phòng ngừa hăm tã tái phát.,Thân mến\n ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa ở trẻ", "question": "Xin chào Bác Sĩ.Bé nhà em gần 2 tháng tuổi. Bé sinh mổ 3kg6. lúc sinh được một tuần tuổi bé bị nóng sốt nhập viện nhi đồng 2 BS nói bị ấp xe vùng cụt. Nhập viện chích kháng sinh 12 ngày bớt bệnh thì xuất viện về nhà nay được 6 tuần sức khỏe bé bình thường vùng áp xe đã lành không còn sưng. vì bị bệnh nên 1 tháng bé không chích ngừa được. BS nhi đồng 2 không cho bé tái khám nếu bé bình thường.Vậy hôm nay cho tôi hỏi BS bé có được chích ngừa tại bệnh viện từ dũ không? Có đi khám lại vùng áp xe đó rồi mới chích ngừa không? Mũi chích ngừa 6 trong 1 tại bệnh viện từ dũ có miễn phí không? (vì cháu bé sinh mỗ).Kính mong BS trả lời sớmTrân trong cảm ơn.Ngoc Thắm", "answer": "Chào bạn,,Khi bé tròn 2 tháng tuổi bạn nên cho bé đi chích ngừa. Tại bệnh viện Từ Dũ, tất cả các bé đều được khám trước khi chích. Bạn nên cho bác sĩ biết bé đã bị áp xe cùng cụt để bác sĩ kiểm tra lại, nếu tình trạng ổn thì sẽ cho bé chích ngừa. Nếu bé sinh mổ tại BV Từ Dũ, mẹ có hộ khẩu tại TP HCM thì sẽ được khám và chích ngừa miễn phí thuốc Quinvaxem (5 trong 1 của Chương trình tiêm chủng mở rộng). Thuốc 6 trong 1 là thuốc tiêm Dịch vụ nên không được miễn phí.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống vitamin d", "question": "Kính gửi bác sĩ!Kính nhờ bác sĩ tư vấn giúp em trường hợp này: bé nhà em đã 6 tháng tuổi, hàng ngày vẫn uống vitamin D Aquadetrim, 1 giọt 500UI.cách đây 1 tuần, bà cháu không biết nên đã cho cháu uống 14 giọt trong 1 ngày. Từ đó đến nay em ngừng cho cháu uống vitamin D.Vậy xin bác sĩ cho biết em phải ngừng cho cháu uống vitamin D trong vòng bao lâu? cháu uống thế có quá liều không ạ?Bé nhà em ăn dặm được 1 tuần, ăn 1 ngày/lần, mỗi lần 10 thìa, bé ăn cháo trắng xay. trước khi ăn dặm thì 1 ngày bé đi ị 1 lần, từ khi ăn dặm thì bé đi 3 lần/ ngày. Bé đi phân đặc, vàng sẫm.Xin bác sĩ cho biết bé đi ị như thế thì có sao không ạ?Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé có uống quá liều vitamin D nhưng chưa đến liều ngộ độc (100 giọt mỗi ngày trong vòng 1 tháng mới gây ngộ độc). Bạn có thể ngưng 1 tuần nữa rồi cho bé uống lại. Bạn nên cho bé ăn cháo loãng hơn và giảm bớt lượng chất xơ vì hệ tiêu hóa của bé chưa quen tiêuhóa thức ăn đặc.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về cạp trái khổ qua cho cứng nướu và ăn trước 6 tháng.", "question": "Kính thưa các Bác Sĩ,Tôi có một số điều băn khoăn như sau:Hiện nay bạn bè và những người lớn khuyên tôi nên mua trái khổ qua về cho bé cạp cho cứng nướu để dễ mọc răng, con tôi được hơn 4 tháng và không biết thông tin này có đáng tin cậy hay không tôi rất băn khoăn vì người nhà tôi đang chuẩn bị mua cho bé cạp. và cho bé cạp phải cho cạp rao sao? Tôi phải làm gì để chuẩn bị cho bé mọc răng tốt.Hiện tại gia đình tôi hay cho bé ăn những mẫu bánh, kẹo. Trong lúc ăn hay ngắt 1 ít đưa cho bé ngậm, không biết việc này có tốt hay không? Khi vợ tôi sinh bé tại Từ Dũ tôi đã được các Y- Bác sĩ tư vấn là cho bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng. Khi tôi bảo đừng cho bé ăn vậy người nhà tôi có nói rằng “4 tháng là bé biết ăn rồi và mình cho nó bú đến 6 tháng là tại vì mình ráng cho nó bú chứ nó biết ăn rồi, chỉ là cho nó ăn nó sẽ làm biếng bú nên mình cho bú mà không cho nó ăn”. Tôi rất khổ tâm vì mình không phải là chuyên gia nên khuyên không ai nghe. Xin các Bác Sĩ cho tôi một lời khuyên để tôi chăm sóc con đúng cách.Xin gửi lời chúc sức khỏe đến toàn thể CB-CNV- Y, Bác Sĩ của bệnh viện.Trân Trọng,Mai Chí Thiện", "answer": "Chào bạn,,Trong các tài liệu y khoa về chăm sóc bé không có khuyên cho bé cạp trái khổ qua để cứng nướu. Để bé mọc răng tốt thì điều quan trọng nhất là chế độ dinh dưỡng của bà mẹ khi mang thai phải đủ canxi (vì mầm răng hình thành ngay từ trong bào thai) và chế độ dinh dưỡng của bé đủ canxi. Ngoài ra, việc tập cho bé nhai, gặm (như cho ăn những mẩu bánh mềm, trái cây nạo) cũng kích thích nướu để mọc răng. Tuy nhiên, 6 tháng tuổi mới nên cho bé tập ăn dặm vì ăn sớm dễ bị rối loạn tiêu hóa do các men chưa có đầy đủ, dễ bị dị ứng thức ăn. Khi ăn dặm thì mục tiêu chỉ là để cho bé làm quen với thức ăn đặc, biết ăn nhiều loại thực phẩm, bổ sung chất xơ, chất sắt chứ không phải ăn để cung cấp năng lượng (ăn để no) như người lớn. Nguồn dinh dưỡng chính cho bé vẫn là sữa vì sữa dễ tiêu hóa hơn, bổ sung đầy đủ chất dinh dưỡng và giúp bé cao. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Da đầu bé có bợn màu trắng mong được bác sĩ giúp đỡ!", "question": "bé nhà em 2 tháng 12 ngày tuổi khi sinh ra da đầu bé sạch, nhưng gần đây phía bên trên trán của bé (mụ bà) có những mảng màu trắng đục những nơi khác không có, và phần (mụ bà ) này vẫn còn mềm khoảng 1 đốt ngón tay chứ chưa cứng như các chỗ khác. bác sĩ cho em hỏi tình trạng như thế em có phải bôi thuốc gì cho con không? hiện tại em vẫn gội đầu cho bé bằng Johnson baby. còn một vấn đề nữa là em cho con bú mẹ hoàn toàn vậy có cần cho bé uống thêm vitamin gì khác không? nếu cần xin bác sĩ tư vấn là cho uống loại nào?, khi nào bắt đầu uống? em xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có thể bị viêm da tiết bã, dân gian gọi là “cứt trâu”. Nếu bị nhẹ thì chỉ cần bôi dầu em bé (baby oil) lên vùng bị đóng trắng, để khoảng 15 phút rồi gội đầu, dùng khăn vải mùng chà nhẹ, từ từ sẽ khỏi. Nếu bị nhiều thì cần khám chuyên khoa da liễu để được cho toa thuốc bôi.   Bé bú sữa mẹ cần được bổ sung thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày, bắt đầu uống từ ngày thứ 10 sau sinh.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin cho trẻ tăng cân chậm", "question": "Xin cho hỏi bac sỹ là con e được 3 tháng tuổi, cân nặng 5.9 kg. Lúc mới sinh cháu dc 3.6kg, tháng thứ 1 tăng 800 g, tháng thứ 2 tăng 1 kg, thứ 3 tăng có 500 g thui. Chiều dài của cháu giờ đc 61 cm. Vậy bs cho hỏi cháu có bị sao ko ạ. Cháu cần bổ sung gì để giúp cháu tăng cân nhìu hơn ko ạ. Hơn nữa fần sau gáy của cháu có hình vành khăn mờ thì có fải là thiếu canxi ko ạ, nếu có thì nên uống loại canxi nào. Việc đổ mồ hôi sau gáy khi bú có sao ko ạ, có cần bổ sung gì ko bs. E mới cho cháu uống vitamin d3 mỗi ngày1 giọt, hiện e định cho cháu uông thêm appeton infant drops loại vitamin tổng hợp, vậy có công với thuốc vitamin d3 ko thưa bs. Xin bs tư vấn giúp ạ. E cảm ơn bs.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có cân nặng và chiều cao trung bình nhưng tăng cân chưa tốt lắm. Bạn không cho biết là bé bú sữa mẹ hay sữa bột. Nếu bé bú mẹ thì bạn cần lưu ý chế độ ăn của mẹ phải nhiều chất dinh dưỡng hơn nữa và cho bé bú nhiều lần hơn. Nếu bé bú sữa bột thì bạn cần tính lại lượng sữa xem có đủ chưa. Công thức để tính lượng sữa trong 24 giờ = 150 mL x cân nặng của bé. Bé có dấu hiệu của còi xương, bạn cần đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để bác sĩ kê toa   cho bé. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 tháng có ăn no được không ạ?", "question": "Bác sĩ cho e hỏi. Con em đc 7 tháng, tháng trước e cho bé ăn cháo xay, giờ em muốn chuyển sang cháo nguyên hạt đc ko ạ? E tính giã gạo cho nhỏ xuống rồi nấu cháo để vậy cho bé ăn luôn mà ko biết bé 7 tháng đã tiêu hoá đc cháo nguyên hạt chưa nên e phân vân quá!Em cũng hỏi bác sĩ là ngày e cho con ăn 3 bữa, sáng 7h, trưa 11h, chiều 3h, còn các bữa khác e cho bé bú mẹ. Mỗi bữa e chỉ cho ăn nửa chén cháo xay, e thấy bé còn đói nhưng ko giám cho ăn thêm vì sợ bé khó tiêu gây đau bụng cho bé. Em có thể cho bé ăn tới khi bé no đc ko ạ?Bé bị thiếu canxi ,giờ e bổ xung thì khoảng bao nhiêu ngày bé bình thường lại ạ? Khi lớn bé có bị kìm hãm sự phát triển chiều cao vì bé mất 1 giai đoạn ngưng trệ ko ạ?", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn nên tiếp tục tập ăn cháo xay. Tuy nhiên, bạn vẫn có thể tập cho bé ăn lợn cợn từ từ bằng cách đút cho bé một chút trái cây nạo (chuối, đu đủ) hoặc lòng đỏ trứng luộc, cá tán nhuyễn. Khi bé đã quen thì bạn mới bắt đầu cho bé ăn cháo xay ít nhuyễn hơn từ từ (bấm máy xay ít lần hơn), rồi tiến đến rang gạo, đâm nhuyễn vừa rồi nấu cháo. Như vậy, bé sẽ ít bị ói hơn. Bạn cho ăn nửa chén cháo là được, nếu bé còn đói thì bạn cho bé uống thêm sữa bột bằng muỗng. Bạn không nên cho bé ăn quá nhiều cháo vì thừa chất bột và đạm sẽ làm bé càng thiếu canxi.,Tôi không biết là con bạn được chẩn đoán là chế độ ăn thiếu canxi hay còi xương do thiếu canxi và chẩn đoán dựa vào xét nghiệm máu, chụp xquang xương hay bác sĩ chỉ dựa vào những biểu hiện của bé. Nếu chẩn đoán còi xương dựa vào xét nghiệm máu, xquang xương thì mới chính xác. Thông thường, nếu còi xương do dinh dưỡng được điều trị kịp thời, nhất là khi chưa có biến dạng xương (chân vòng kiềng, tay cán vá) thì sẽ không ảnh hưởng đến   chiều cao sau này của bé.,Thân mến.  ,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\n    Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú , chậm tăng cân", "question": "Kính thưa bác sĩ.Bé trai nhà em đc 2k9 khi sinh… Tính đến hôm này là đã 7 tuần tuổi. Bé đc 4k2.Bé nhà em tháng đầu thì bú đều nhưng do sữa mẹ tới chậm nên chỉ lên đc 800gram.Bắt đầu qua tháng thứ 2 sữa mẹ nhiều hơn. Nhưng mỗi lần bú bé bú rất lâu khoảng 20 đến 30 phút mới xong. Có thể do tuyến sữa của vợ em hẹp hay sao ấy… Không biết có cách nào khai thông tuyến sữa cho sữa ra nhiều hay ko ?Dạo gần đây bé bỏ luôn bú bình , cứ đưa bình vào là bé lại khóc ré lên và ko chịu bú…Em lo là sữa mẹ ko đủ cho con nên con trai em nó châm tăng cân quá. Bé nhà em chắt ko bị thiếu canxi đâu vì từ lúc sinh đến h ngày nào  bé cũng đi tắm nắng sáng hết. mẹ bé cũng uống caxin + sắt đều đặn.Em muốn hỏi bác sĩ , làm cách nào để xác định mỗi lần bú mẹ bé bú đc bao nhiêu ml sữa và làm cách nào để bé bú sữa bình ạh , bé nhà em có quá gầy không ? Có bên uống thuốc bổ để bé ham uống sữa ko ? … Em cho bé bú similac neosure … Ko biết có nên thay sữa khác không. ?Em xin cam on.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân trung bình 27g/ngày, gần đạt được “chỉ tiêu” 30g/ngày. Để bé lên cân tốt hơn, trước tiên cần lưu ý chế độ ăn của mẹ. Mẹ cần uống mỗi ngày ít nhất 2 ly sữa “bà bầu” hoặc 1 lít sữa tươi, ăn nhiều thịt bò, trứng, hải sản, phô-mai để có đủ chất dinh dưỡng trong sữa. Bé bú sữa mẹ thì khó xác định chính xác lượng sữa bé bú có đủ hay không. Nếu sau khi bú mà bé ngủ được 2 giờ mới đòi bú, đi tiểu nhiều và lên cân ít nhất 30g/ngày là bú đủ sữa. Nếu sợ sữa mẹ bị tắt thì trước khi cho bú cần chườm khăn ấm và vắt sữa bỏ ít sữa trong đầu dòng trước khi cho bé bú. Bé quen vú mẹ sẽ không thích bú bình. Khi cho bé bú bình cần chọn núm vú dẹt, mềm để gần giống với vú mẹ và không để mẹ cho bé bú bình (vì nghe hơi sữa mẹ bé sẽ từ chối bú bình). Bé của   bạn trên 3000g thì không nhất thiết phải bú sữa Similac neosure. Bạn có thể thử đổi qua sữa bột nào ít có mùi va-ni để gần giống sữa mẹ (Meiji, NAN…).,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho em hỏi về tiêm ngừa ở trẻ!", "question": "Chào bác sĩ!Bé gái nhà em sinh ngày 26/9/2012 (SINH HÚT), bé vừa tiêm mũi INFANRIX (6 trong 1) lúc 9h45 1/12/2012 tại khu khám Dịch Vụ BV Từ Dũ, giá ~ 634,000đ.Cho em hỏi:* 2 lần sau em muốn tiêm cho bé tại cơ sở 227 Cống Quỳnh (theo em biết sinh hút được tiêm miễn phí) có được không ạ?* Thuốc ở 2 nơi này có khác gì nhau không ạ?Em mong trả lời từ bác sĩ.Trân trọng cảm ơn!!!", "answer": "Chào bạn,,Nếu mẹ của bé có hộ khẩu ở thành phố và bé sinh hút thì có tiêu chuẩn khám định kỳ và tiêm ngừa miễn phí đến 4 tháng tuổi. Thuốc tiêm ngừa miễn phí là Quinvaxem của Chương trình tiêm chủng mở rộng, có tác dụng phòng ngừa 5 bệnh là Bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm gan siêu vi B và Hemophillus Influenza. Thuốc Quinvaxem khi uống cùng Sabin sẽ có tác dụng phòng ngừa 6 bệnh giống như thuốc Infanrix HEXA của dịch vụ nhưng khả năng gây tác dụng phụ sốt, đau, sưng vết chích nhiều hơn thuốc Infanrix HEXA. Ngoài ra, thành phần ngừa bại liệt trong Infanrix là virus đã chết, khác với Sabin là virus bại liệt còn sống nhưng đã được làm mất khả năng gây bệnh.\n ,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng đi tiểu nhiều lần", "question": "Chào Bác sĩ! Bé trai nhà em mới được 2 tháng, cân nặng lúc sinh 3kg2 và bây giờ là 5kg5( bé sinh mổ lúc 40 tuần và bú sữa Dielac Alpha hoàn toàn ).Bé chơi và ngủ bình thường, rất hóng chuyện. Bác sĩ cho em hỏi bé bú 120ml/3,5 tiếng có phù hợp với tháng tuổi của bé? Bé đổ mồ hôi rất nhiều, mỗi lần ăn xong là người bé ướt đẫm, như vậy có phải là biểu hiện của chứng thiếu canxi không ạ ? Khoảng 1 tuần trở lại đây, bé bú ít hẳn và có khi bỏ bú, nếu ép bé bú, bé phun ra hết sữa hoặc nhơi nhơi núm vú chứ nhất định không bú. Bé cũng hay ọc sữa dù đã được ợ hơi, ít hoặc hết cả số sữa vừa bú, thật sự điều này làm em vừa xót vừa stress, xin bác sĩ cho lời khuyên. Bé 2 ngày mới đi ị 1 lần, khi ị ra phân màu xanh lá, mùi rất thối, thế có bình thường không ? À Bác sĩ ơi, bé nhà em đi tiểu lạ lắm, cứ khoảng 30 phút là bé tiểu 1 lần, bé tiểu nhiều , không có biểu hiện rặn tiểu, nước tiểu màu vàng nhạt, mùi khai. Em nghe nói, tháng tuổi của bé bây giờ chỉ đi tiểu khoảng 6-8 lần mỗi ngày, có phải bé nhà em có ” vấn đề “? Mong lời khuyên của Bác sĩ! Chân thành cám ơn !", "answer": "Chào bạn,\nEm bé dưới 1 tuổi sẽ đi tiểu khoảng 20 -24 lần mỗi ngày. Nếu bé bú nhiều thì có thể tiểu nhiều hơn. Nếu bé vẫn bú tốt, lên cân tốt, nước tiểu trong, đi tiểu dễ không khóc thì bạn có thể yên tâm. Lượng sữa của bé bú đủ. Khoảng cách giữa 2 cữ bú khoảng 3 tiếng là bình thường. Bé bú sữa bị đổ mồ hôi nhiều có thể do có bệnh tim nhưng cũng có thể chỉ do nóng nực (vì được bế), thời tiết nóng. Bé của bạn có hiện tượng lười bú, bạn nên đưa bé đi khám bệnh.\nThân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
